**深圳发展银行**（原深圳股票交易代码：000001），现为**平安银行股份有限公司**，简称**平安银行**，是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[历史上第一家向社会公众公开发行](../Page/历史.md "wikilink")[股票的全国性股份制](../Page/股票.md "wikilink")[商业银行](../Page/商业银行.md "wikilink")。[银行成立于](../Page/银行.md "wikilink")1987年12月28日，并于1988年4月7日开始在[深圳证券交易所挂牌](../Page/深圳证券交易所.md "wikilink")。深发展的总部位于[广东省](../Page/广东.md "wikilink")[深圳市](../Page/深圳.md "wikilink")[深南东路](../Page/深南大道.md "wikilink")5047号[深圳发展银行大厦](../Page/深圳发展银行大厦.md "wikilink")。截至2011年9月31日，總資產9305億元人民幣，在全國22個主要城市有299家網點

## 历史

### 公司早期

深圳发展银行的前身为**广东省[宝安县信用合作社](../Page/宝安县.md "wikilink")**。1987年至1988年，经[深圳经济特区人民银行批准](../Page/深圳经济特区.md "wikilink")，深圳发展银行两次向公众发行普通股，并经[外汇管理局批准在](../Page/外汇管理局.md "wikilink")1988年首次公开发行外汇优先股。1989年3月10日至4月24日，公司再次募集普通股67.5万股和优先股8万股，普通股每股价格为40元人民币（面值20元）。按资料显示，当时的三大股东为深圳市投资管理公司、深圳市国际信托投资公司、中电深圳工贸公司（持股各占10%）\[1\]。

1990年，深圳发展银行对原股东手里持有的股份以每股60万元的价格予以现金兑付\[2\]。

### 新桥重组時期

2004年，[新橋資本](../Page/新橋資本.md "wikilink")（NEWBRIDGE）以約12.35億元[人民幣收購約](../Page/人民幣.md "wikilink")3.48億股深發展股份，約占深圳發展銀行總股本的17.89%，成為其第一大股东。後來經深發展股改時派發認股權證，以及2008年中期送紅股，新橋所持股份遂增至約5.2億股。深发展當時由新橋資本控股，[董事长是法兰克纽曼](../Page/董事长.md "wikilink")，行长是肖遂宁，是中国大陆第一家董事长为外籍人士、外资作为第一大股东的中资股份制商业银行。\[3\]

### 平安收购時期

2009年6月12日，[平安保险旗下平安壽險以每股](../Page/平安保险.md "wikilink")18.26元人民幣（下同），購入深圳發展銀行至少3.70亿但不超过5.85亿股新股即最多支付現金106.821億元；同時又以2.99億新H股，向深發展第一大股東新橋購入深發展5.2億股股份佔16.76%的股權，\[4\]\[5\]。交易完成後，平安將持有深圳發展銀行近30%股權，成為最大股東。

2010年9月1日，平安保险宣布以持有的[平安銀行](../Page/平安銀行.md "wikilink")90.75%或
78.25億股股份，加上現金 26.92億元，交易總對價為 291億元，換取深圳發展銀行非公開發行股份，涉及
16.39億股，認購價為每股 17.75元。交易完成後，平安保险持有深圳發展銀行的股權由 29.99%增至約
52.39%\[6\]，深发展持有[平安银行](../Page/平安银行.md "wikilink")90.75%的股份。2011年夏季该交易已经交割完成。

2010年6月，平安保险在控制董事会后，不断以人事输入方式接管深发展的高级管理层。包括行长理查德、曾担任招行及平安银行副行长的陈伟、人力资源的主管都江源和来自台湾[花旗的林德云](../Page/花旗.md "wikilink")，以求控制深发展的财务、人事和运营等核心业务。随后平安银行副行长冯杰也转任深发展副行长。

在此过程中，原深发展高级管理层出现大幅震荡。包括人行出身的合规主管赵文杰、首席财务执行官王博民、首席风险执行官李文活、首席人力资源执行官赵娜、零售银行副行长刘宝瑞、信用卡中心总裁彭小军等迅速离职。尤其是信用卡业务本是两行整合的首要之战。

平安保险委派的新任信用卡总裁梁瑶兰在任职不足百日即挂冠而去。随后，深发展仿照平安银行进行分行的区域式管理，引发分行层面的人事继续动荡。包含[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[广州](../Page/广州.md "wikilink")、[天津](../Page/天津.md "wikilink")、[南京](../Page/南京.md "wikilink")、深圳等分行的核心层人士变动。包括平安保险极为认可的原深发展上海分行行长仇卫平在上升华北区域主管后反而去意坚决。

2011年8月16日，深圳發展銀行宣布將以每股人民幣16.81元的認購價向中國平安定向增發至多11.9億股股票﹐佔擴大後發行股本的19%
﹐最多融資人民幣200億元（合31億美元）。 預計交易後，平保於深發行的持股量介乎59.44%至61.36%。

2012年1月19日“平安保险透過旗下深圳發展銀行吸收平安銀行的方式，將旗下該兩間銀行合併，深發展將以每股
3.37元（人民幣．下同）購入平安銀行股東股份，料是次吸收涉資
26.9億元。2012年6月15日深發展吸收平安銀行後，改名為平安銀行股份，並完全繼承平安銀行的資產。

2013年11月14日平安銀行將向大股東平保非公開發行最多13.23億股A股，每股發行價為11.17元，集資所得將悉數用於補充核心資本。交易完成後，平保仍為單一大股東，持股由52.38%增至59%，股份有3年禁售期。如果於年內完成增發，據估計，平安銀行有關資本比率將提高至9.97%和8.83%。

## 合併後總和

截至2012年6月30日，合併後營運狀況如下：

  - 資產總值： 14906億人民幣
  - 貸款總值：6829亿人民币
  - 存款总值： 9496億人民幣
  - 分行數目：超過400間
  - 信用卡發卡量：900萬張

## 参考资料

<references />

## 外部链接

  - [平安银行](http://bank.pingan.com/)

[Category:华资银行](../Category/华资银行.md "wikilink")
[Category:广东银行](../Category/广东银行.md "wikilink")
[Category:深圳金融公司](../Category/深圳金融公司.md "wikilink")
[Category:1987年中國建立](../Category/1987年中國建立.md "wikilink")
[Category:1987年成立的公司](../Category/1987年成立的公司.md "wikilink")
[Category:2012年結業公司](../Category/2012年結業公司.md "wikilink")

1.
2.
3.  [入股深發展
    六年賺逾六倍](http://orientaldaily.on.cc/cnt/finance/20100903/00202_004.html)
    東方日報，2010年9月3日
4.  [中国平安巨资收购深发展](http://stock.hexun.com/2009-06-17/118734906.html)
5.  [吞并平安银行
    深发展一语惊人的美好想象](http://news.hexun.com/2009-08-24/120735533.html)
6.  [平保291億奪深發展控權 注入平安銀行
    市賬率1.8倍](http://hk.apple.nextmedia.com/template/apple/art_main.php?iss_id=20100902&sec_id=15307&art_id=14407684)
    蘋果日報，2010年9月2日